{
  "info": "ТРЭК 2022. Эрудит-квартет",
  "themes": [
    {
      "name": "1. Посуда. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Дворец бракосочетания, построенный в виде казана, находится В ЭТОМ ГОРОДЕ.",
          "form": "в этом городе",
          "answer": "Казань.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Казан_(центр_семьи)"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В Самарском университете производили ТАКУЮ ЕЕ для космонавтов, призванную уменьшить количество мусора на орбите. В производстве использовались тыквы, кабачки и яблочное пюре.",
          "form": "такую её",
          "answer": "съедобная посуда.",
          "comment": "удобно.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Съедобная_посуда"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Итальянские аптекарские сосуды альбарелло изготовлялись из красной глины, которую затем перекрашивали В ЭТОТ ЦВЕТ.",
          "form": "в этот цвет",
          "answer": "белый.",
          "comment": "название сосуда произошло от латинского albus - белый.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Альбарелло"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе прилагательное, произошедшее от топонима. В середине XIX века утолщение дна ТАКОЙ бутылки породило движение рабочих-ткачей.",
          "form": "такой",
          "answer": "лионская.",
          "comment": "рабочие были недовольны тем, что количество отпускаемого им вина станет меньшим. Лион известен своими ткачами.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Лионская_бутылка"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1887 году ЭТОТ ЧЕЛОВЕК написал статью под названием Небольшая модификация техники покрытия Коха.",
          "form": "этот человек",
          "answer": "[Юлиус] Петри.",
          "comment": "в конце XIX века Петри стал работать на Роберта Коха - ведущего микробиолога своего времени. Чашка Петри стала решением проблемы попадания инородных бактерий в исследуемые культуры.",
          "source": "https://xn--80akibh5aip3bl.xn--p1ai/чашка-петриистория-создания/"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "2. Средняя. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "После брака шведы могут использовать свою старую фамилию в качестве мелланнама. Мелланнам - это ОНО.",
          "form": "оно",
          "answer": "среднее имя.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Среднее_имя"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ЕЕ обобщением является чевиана, соединяющая вершину с любой точкой на противоположной стороне.",
          "form": "её",
          "answer": "медиана.",
          "comment": "медиана соединяет вершину треугольника с серединой противоположной стороны.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Медиана_треугольника"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе два слова на парные согласные. Остров Средний вместе с Комсомольцем, Большевиком и другими входит В ЭТОТ АРХИПЕЛАГ.",
          "form": "в этот архипелаг",
          "answer": "Северная Земля.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Список_островов_архипелага_Северная_Земля"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Итальянский Sahariano, разработанный компанией Fiat в 1942 году, относился К НИМ.",
          "form": "к ним",
          "answer": "средние танки.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Carro_Armato_Celere_Sahariano"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Требуется восстановить прилагательное, в котором мы пропустили буквы. Несколько веков назад лён иногда называли словом medius.",
          "form": "прилагательное",
          "answer": "зелёный [цвет].",
          "comment": "в классическом цветовом спектре зеленый цвет располагается ровно посередине.",
          "source": "Мишель Пастуро, Синий. История цвета"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "3. Сильная. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Силы самообороны ЭТОЙ СТРАНЫ были созданы в 1954 году на базе хоантай - национальных сил безопасности. Их применение существенно ограничено статьей Конституции.",
          "form": "этой страны",
          "answer": "Япония.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Силы_самообороны_Японии"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Считается, что одна из первых разработок ЭТОГО ЧЕЛОВЕКА была куплена пивоваром, желавшим заменить лошадь, которая приводила в действие водяной насос.",
          "form": "этого человека",
          "answer": "[Джеймс] Уатт.",
          "comment": "Уаттом была введена лошадиная сила.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Лошадиная_сила"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Главный герой фильма Только сильнейшие служил в бразильской армии, где изучал ЕЕ.",
          "form": "её",
          "answer": "капоэйра.",
          "comment": "традиционное бразильское единоборство.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Только_сильнейшие"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе два слова. На карикатуре, посвящённой ЕЙ, туземцам предлагается выбрать между солдатом и школьным учителем.",
          "form": "ей",
          "answer": "мягкая сила.",
          "comment": "термин, обозначающий форму власти, основанную на добровольном согласии подчиненных.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Мягкая_сила"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Ответ надо дать не на русском. Сильная партия - это европейская сатирическая партия. Программа сильной партии наполнена довольно бессмысленными идеями и носит название ИЗ ЭТИХ ДВУХ СЛОВ.",
          "form": "из этих двух слов",
          "answer": "lorem ipsum.",
          "comment": "lorem ipsum - бессмысленный текст-заполнитель, часто вставляемый в макет страницы сайта. Этот текст является искаженным фрагментом из трактата Цицерона.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Сильная_партия"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "4. -ЕРГ-. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Среди крупнейших компаний, использующих ЕЕ - SunNova, Tesla и FirstSolar.",
          "form": "её",
          "answer": "солнечная энергия.",
          "accept": "солнечная энергетика.",
          "source": "https://nangs.org/news/renewables/solar/solnechnaya-energiya-top-7-kompaniy-liderov-ssha"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "У евреев ОН считался каноническим материалом для записей свитков Торы.",
          "form": "он",
          "answer": "пергамент.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Пергамент"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе одно слово. Настоящее имя супергероя ИКСА - Роберт Дрейк. Кстати, в проливе Дрейка нередко можно увидеть ИКСЫ.",
          "form": "икс",
          "answer": "Айсберг.",
          "comment": "пролив Дрейка отделяет Южную Америку от Антарктиды, так что айсберги в нем - нередкое явление.",
          "source": "https://hightech.fm/2021/03/25/the-drake-passage/amp, https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Человек-лёд"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе имя и фамилия. В одном эпизоде ОН узнает от гадалки, что его предок даже основал Куахог.",
          "form": "он",
          "answer": "Питер Гриффин.",
          "comment": "Куахог - это вымышленный город, в котором живут персонажи мультсериала Гриффины.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Питер_Гриффин"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Для ЕГО лечения была разработана система MiraDry [Мирадрай]. На первых этапах лечения можно применять различные дезодоранты и антиперспиранты.",
          "form": "его",
          "answer": "гипергидроз.",
          "comment": "при гипергидрозе человек слишком сильно потеет. В названии системы, помогающей в его лечении, можно найти английское слово сухой.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Гипергидроз"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "5. Африканское кино. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Египетский режиссер Камаль Селим снял фильм Мученики любви, основанный НА ЭТОЙ английской ТРАГЕДИИ.",
          "form": "на этой английской трагедии",
          "answer": "Ромео и Джульетта.",
          "source": "http://istoriya-kino.ru/kinematograf/item/f00/s00/e0000987/index.shtml"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Фильм Королева из Катве рассказывает об угандийской девушке, увлекающейся ЭТИМ. Главная героиня даже стала самым титулованным игроком и съездила на четыре олимпиады.",
          "form": "этим",
          "answer": "шахматы.",
          "comment": "фильм снят за четыре года до выхода сериала Ход королевы.",
          "source": "https://34travel.me/post/9-filmov-ob-afrike"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "По сюжету фильма Рыбалка без сетей главному герою нужно прокормить семью. Тот принимает отчаянное решение и становится ИМ.",
          "form": "им",
          "answer": "[сомалийским] пиратом.",
          "comment": "фильм снимали, в том числе, в Сомали.",
          "source": "https://www.kinopoisk.ru/film/822776/"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "По сюжету фильма Район №9 инопланетяне вынуждены жить в одном из городов ЭТОЙ СТРАНЫ. Правительство выделяет им территорию, которая вскоре становится похожей на гетто.",
          "form": "этой страны",
          "answer": "ЮАР.",
          "comment": "название фильма отсылает к шестому кварталу в Кейптауне. Во время политики апартеида оттуда было выселено 60000 темнокожих.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Район_№_9"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1958 году В ЭТОЙ континентальной СТРАНЕ был снят фильм Море песка. Режиссера звали Гай Грин.",
          "form": "в этой континентальной стране",
          "answer": "Ливия.",
          "comment": "на правильный ответ могла навести фамилия режиссера, которую можно перевести как Зеленый. Раньше ливийский флаг представлял собой полностью зеленое полотно, а еще диктатор Муаммар Каддафи написал Зеленую книгу.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Кинематограф_Ливии"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "6. Танцы. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В 2022 году Чемпионат мира ПО НЕМУ выиграли Себастьян Боливар и Синтия Паласиос. Победители представляли, разумеется, Аргентину.",
          "form": "по нему",
          "answer": "танго.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Чемпионат_мира_по_аргентинскому_танго"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОН является автором картины Парижский танец.",
          "form": "он",
          "answer": "[Анри] Матисс.",
          "comment": "более известна его картина с названием Танец.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Парижский_танец_(картина)"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Критик Леон Эскюдье писал, что не мог выбраться из паутины сценария одного балета. Главная героиня балета исполняла ЭТОТ ТАНЕЦ.",
          "form": "этот танец",
          "answer": "тарантелла.",
          "comment": "названия и танца, и паука тарантула родственны итальянскому городу Таранто. А критик скаламбурил про паутину.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Тарантул_(балет)"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе два слова. Жители центральноевропейской столицы часто называют ЕГО Пьяным.",
          "form": "его",
          "answer": "танцующий дом.",
          "accept": "Джинджер и Фред.",
          "comment": "необычный пражский дом является метафорой танцующей пары Фреда Астера и Джинджер Роджерс.",
          "source": "http://studytoeu.com/index.php/articles/391-tantsuyushchij-dom-tan-c-d-m"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Рассказывая ОБ ЭТОМ ПРОИЗВЕДЕНИИ 1990 года, рецензент упоминает латинскую пословицу, но замечает, что люди должны жить в гармонии, а не враждовать.",
          "form": "об этом произведении",
          "answer": "Танцующий с волками.",
          "comment": "пословица, разумеется, Homo homini lupus est - Человек человеку волк. По сюжету фильма же герой старается жить в гармонии с окружающим миром.",
          "source": "https://www.kinopoisk.ru/film/2037/"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "7. Американские пироги. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Главным ингредиентом сладкого пирога Грязь Миссисипи является ОН.",
          "form": "он",
          "answer": "шоколад.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Грязь_Миссисипи_(пирог)"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Считается, что пекановый пирог появился после того, как колонисты узнали про его ингредиенты от индейцев. Пекановый пирог является традиционным блюдом ЭТОГО ПРАЗДНИКА.",
          "form": "этого праздника",
          "answer": "День благодарения.",
          "comment": "история праздника начинается с времен первых колонистов, с которыми индейцы делились секретами выживания на суровой земле.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Пекановый_пирог"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Чтобы не набирать лишний вес, один сайт предлагает действовать подобному ЭТОМУ ГЕРОЮ. В сериале он позволял себе вишневый пирог, зато остальное время проводил на ногах, ища убийцу Лоры.",
          "form": "этому герою",
          "answer": "[агент Дейл Бартоломью ] Купер.",
          "comment": "в сериале Твин Пикс агент Купер просто обожал вишневый пирог с черным кофе.",
          "source": "https://the-challenger.ru/eda/retsepty/kak-est-stolko-vishnyovogo-piroga-kak-agent-kuper-i-ne-rastolstet/"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Первое упоминание о пироге шуфлае относится к ЭТОМУ ГОДУ XIX века. Тогда его называли centennial cake [сэнтэнниел кейк].",
          "form": "этому году",
          "answer": "1876.",
          "comment": "похоже на century. 1776 - год независимости США.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Шуфлай"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Автор этого вопроса оценил его стоимость не в 50 очков, а в 1,28 раз больше. По одной из версий, название ТАКОГО пирога произошло от слова чизкейк.",
          "form": "такого",
          "answer": "шахматного.",
          "accept": "шахматный, chess.",
          "comment": "то есть не в 50, а в 64 очка, правда, лишние 14 очков мы бы вам все равно не дали. Слова cheese и chess достаточно похожи.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Шахматный_пирог"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "8. Красная. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Царь Иван II получил ЭТО за приятные внешние черты.",
          "form": "это",
          "answer": "прозвище Красный.",
          "comment": "говорят, что он был красив.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Иван_II_Иванович_Красный"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Красными принцами В ЭТОЙ СТРАНЕ называют родственников представителей высшего руководства. Первым, кого стали так называть, стал сын Юань Шикая.",
          "form": "в этой стране",
          "answer": "Китай.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Красные_принцы"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Находясь В ЭТОМ ГОРОДЕ, известный человек писал о зеленом небе, фиолетовой после дождя земле и красном винограднике, который издали казался желтым.",
          "form": "в этом городе",
          "answer": "Арль.",
          "comment": "так Ван Гог писал своему брату Тео. Имеется в виду картина Красные виноградники в Арле.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Красные_виноградники_в_Арле"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе два слова. При выборе названия для операции в Афганистане лейтенанту Лэнсу Зайфферту было поручено составить список вариантов. Из-за омонимичности с существующим подразделением, вариант с Рейнджерами был отвергнут, и решено было остановиться НА НИХ.",
          "form": "на них",
          "answer": "красные крылья.",
          "comment": "Зайфферт составил список хоккейных команд. Из-за того, что Рейнджерами называлось одно из американских подразделений, для названии операции выбрали вариант Красные крылья, отсылая к клубу из Детройта.",
          "source": "https://en.wikipedia.org/wiki/Operation_Red_Wings"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Действие романа ЭТОЙ ПИСАТЕЛЬНИЦЫ начинается с того, как главная героиня сходит на станции Аллеред.",
          "form": "этой писательницы",
          "answer": "[Иоанна] Хмелевская.",
          "comment": "ей принадлежит роман Все красное. Героиня спрашивает подругу, переводится ли название станции как Все красное, на что подруга резко возражает.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Всё_красное"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "9. Синяя. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Королевские и Синие - это гвардейский кавалерийский полк. До недавнего времени ОНА являлась шефом полка.",
          "form": "она",
          "answer": "Елизавета II.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Королевские_и_Синие"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Синие полосы на флаге грузинского региона Аджарии символизируют ЭТО МОРЕ.",
          "form": "это море",
          "answer": "Черное [море].",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Флаг_Аджарии"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе три слова, два из которых начинаются на одну букву. Акустическое оборудование военных кораблей может улавливать удары ЕГО на расстоянии нескольких километров.",
          "form": "его",
          "answer": "сердце синего кита.",
          "comment": "у такого животного и сердце внушительное.",
          "source": "https://bigpicture.ru/kakogo-razmera-serdce-u-sinego-kita-razrushaem-ustojavshijsja-mif/"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе три слова. ОНА - это название украинской программы по поддержке полицейских. На символе программы ОНА пересекает карту Украины.",
          "form": "она",
          "answer": "тонкая синяя линия.",
          "comment": "метафора, означающая тонкую грань между правопорядком и анархией. Термин отсылает и к более известной Тонкой красной линии.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Тонкая_синяя_линия"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "ТАКОЕ НАЗВАНИЕ носит набор программных средств, разработанный для виртуализации части компьютера.",
          "form": "такое название",
          "answer": "синяя таблетка.",
          "comment": "название отсылает к известному эпизоду из Матрицы, где выбор синей таблетки означал бы для главного героя вариант остаться в мире иллюзий.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Blue_Pill"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "10. Злаки. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Бамбук - это злак, который наряду с ветками сосны и цветущей ЕЙ является символом Японии.",
          "form": "ей",
          "answer": "сакура.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Бамбуковые"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В ответе короткое слово. Со временем выражение злачное место приобрело негативное значение. библейское выражение имело противоположный смысл и подразумевало ЕГО.",
          "form": "его",
          "answer": "рай.",
          "comment": "позже выражение стало употребляться с негативным окрасом.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Злачное_место"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Подзаголовки фильмов ИЗ ЭТОЙ СЕРИИ - Сбор урожая, Последняя жатва и Поля страха.",
          "form": "из этой серии",
          "answer": "Дети кукурузы.",
          "comment": "серия из одиннадцати фильмов ужасов, снятых по мотивам рассказа Стивена Кинга.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Дети_кукурузы_(серия_фильмов)"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Нужно назвать слово, которое было заменено. Генетически модифицированная культура, отличающаяся повышенным содержанием бета-каротина, носит название молчаливый рис.",
          "form": "слово",
          "answer": "золотой.",
          "comment": "каротин - это желто-оранжевый пигмент. Логика замены обусловлена пословицей Слово - серебро, а молчание - золото.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Золотой_рис"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Доходы от продажи овсяного печенья часто переводят на счет Лиги ветеранов Австралии. Название печенья произошло ОТ ЭТОЙ АББРЕВИАТУРЫ.",
          "form": "от этой аббревиатуры",
          "answer": "АНЗАК.",
          "comment": "АНЗАК - это австралийский и новозеландский армейский корпус, сформированный для участия в Первой мировой.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Анзак_(печенье)"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "11. Ф. У. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Первая ОНА хорошего качества была сделана в 1986 году, когда аппарат Вояджер-2 приблизился к планете на 82 тысячи километров.",
          "form": "она",
          "answer": "фотография Урана.",
          "source": "https://scientificrussia.ru/articles/13-marta-britanets-uilyam-gershel-otkryl-uran"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОНА, ведущая к спортивному стадиону Уйпешт в Будапеште, пересекается с дорогой Бьющих по мячу.",
          "form": "она",
          "answer": "футбольная улица.",
          "source": "http://maxima-library.org/knigi/genre/b/536094?format=read"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "На гербе Велзена изображена золотая овца на голубом фоне. Википедия призывает не путать другой символ города С НИМ.",
          "form": "с ним",
          "answer": "флаг Украины.",
          "comment": "цвета похожие.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Велзен Однако, изначально"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ЭТО ВЫРАЖЕНИЕ стало названием одного из фанфиков по мультфильму Зверополис.",
          "form": "это выражение",
          "answer": "финт ушами.",
          "comment": "главная героиня Зверополиса - зайчиха.",
          "source": "https://ficbook.net/readfic/4866598"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Еще в 1640 году на месте будущего университета Турку была основана Королевская академия. Дмитрий Потуремский называет Турку ЕЙ, отсылая к соседней стране.",
          "form": "ей",
          "answer": "финская Уппсала.",
          "comment": "Турку - это город в Финляндии. В шведской Уппсале расположен очень старый университет.",
          "source": "цитата Дмитрия Потуремского в личной беседе с автором вопроса; https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Университет_Турку"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "12. Художники. Автор: Аким Малыщик",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Одну из своих картин 1889 года ОН сравнивал с громоотводом для своей болезни, потому что чувствовал, что может сдерживать свой недуг, продолжая рисовать.",
          "form": "он",
          "answer": "[Винсент ван] Гог.",
          "comment": "речь идет о картине Ирисы.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Ирисы_(картина_Ван_Гога)"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Творческая карьера Пьера Огюста Ренуара прерывалась лишь однажды: в 1870 году Пьер на год попал ТУДА. Вернувшись целым и невредимым, Ренуар продолжил работать.",
          "form": "туда",
          "answer": "в армию.",
          "accept": "на фронт, на франко-прусскую войну и т.д. по смыслу.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Ренуар,_Пьер_Огюст"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе односложное слово. На одной из картин Кассиуса Кулиджа партнёры удивлённо смотрят на ничего не выражающее лицо центрального персонажа и на его ставку. Картина называется Смелый ОН.",
          "form": "он",
          "answer": "блеф.",
          "comment": "пёс делает вид что у него всё нормально, хотя на самом деле комбинация у него не очень.",
          "source": "https://www.art-spb.ru/goods/8407"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "На картине Музыка 1895 года изображена играющая на лире гречанка, однако в её образе угадывается жительница Вены. Лира на картине нарисована краской ТАКОГО ОТТЕНКА.",
          "form": "такого оттенка",
          "answer": "золотой.",
          "comment": "автор картины - Густав Климт, - австрийский художник, известный своей любовью к золотым краскам.",
          "source": "https://muzei-mira.com/avstrijjskaja-zhivopis/1205-kartina-muzyka-gustava-klimta-1895.html"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Продолжим. Одно время ОН собирался зарабатывать на жизнь, рисуя исключительно портреты собак. После, видимо, передумал.",
          "form": "он",
          "answer": "[Луис] Уэйн.",
          "comment": "Уэйн знаменит изображениями котов.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Уэйн,_Луис_Уильям"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "13. Змеи. Автор: Аким Малыщик",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "По замечанию одного программиста, алгоритм шифрования Serpent, был реализован на ЭТОМ ЯЗЫКЕ ПРОГРАММИРОВАНИЯ в том числе потому, что всем змеям хорошо вместе.",
          "form": "на этом языке программирования",
          "answer": "python.",
          "accept": "питон, пайтон.",
          "comment": "serpent - это тоже что-то про змею. На логотипе языка python есть змея, хотя он был назван в честь шоу Монти Пайтона.",
          "source": "https://www.cl.cam.ac.uk/~fms27/serpent/"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В ответе два слова на парные согласные. Основным аргументом за добавление ЕГО в известный список стало то, что прежняя система была сформирована еще в древнем Вавилоне, и за 3 тысячи лет положение земной оси сильно изменилось.",
          "form": "его",
          "answer": "созвездие Змееносца.",
          "comment": "тринадцатый знак зодиака.",
          "source": "https://antennadaily.ru/2019/12/01/nasa-zodiac/"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе слово иностранного происхождения. Сцена из второй части Гарри Поттера и даров смерти, в которой Волдеморт разговаривает со змеёй, примечательна тем, что из всех подобных сцен только в этой присутствуют ОНИ.",
          "form": "они",
          "answer": "субтитры.",
          "comment": "во всех остальных сценах парселтанг не переводили.",
          "source": "https://harrypotter.fandom.com/wiki/Parseltongue"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе два дефиса. ЕГО история, ставшая основой одноименного рассказа, была взята автором из пятой книги Панчатантры.",
          "form": "его",
          "answer": "Рикки-Тикки-Тави.",
          "comment": "историю про мангуста Редьярд Киплинг позаимствовал из санскритской прозы.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Рикки-Тикки-Тави"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Первым ЕГО изображением считается резьба по камню La Venta Monument 19 [Ла Вента Монумент 19], на которой можно увидеть человека, сидящего перед пернатой змеей.",
          "form": "его",
          "answer": "Кетцалькоатль.",
          "comment": "ацтекский бог по прозвищу Пернатый Змей.",
          "source": "https://www.greelane.com/ru/гуманитарные-науки/история-и-культура/facts-about-quetzalcoatl-2136322/"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "14. -ВИТ-. Автор: Аким Малыщик",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Головной офис компании Витязь находится в ЭТОМ ГОРОДЕ.",
          "form": "в этом городе",
          "answer": "Витебск.",
          "comment": "название намекает.",
          "source": "https://www.vityas.com"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Среди симптомов гепатоцеребральной дистрофии также выделяют дрожание. Болезнь является ЕЕ разновидностью.",
          "form": "её",
          "answer": "пляска святого Витта.",
          "comment": "пляска святого Витта тоже характеризуется странными движениями.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Хорея, https://ru.wikipedia.org/wiki/Болезнь_Вильсона_-_Коновалова"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе матрица встречается дважды. По одной из версий, старуха Саломея помогала деве Марии. У русских христиан Саломея считается ЕЮ.",
          "form": "ею",
          "answer": "покровительница повитух.",
          "comment": "помогала при родах. По другой версии, Саломея пришла к Марии когда Иисус уже родился, но русских христиан это мало волнует.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Саломея-повитуха"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Матрица в вопросе. Однажды журналист Илья Карев написал статью об известной фотографии. Статья получила название ОН и свитер.",
          "form": "он",
          "answer": "старик.",
          "comment": "как старик и море, только старик и свитер. Статья посвящена знаменитой фотографии Эрнеста Хемингуэя. Слово однажды могло послужить дополнительной подсказкой.",
          "source": "https://aif.by/timefree/history/starik_i_sviter_istoriya_znamenitoy_fotografii_ernesta_hemingueya"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1837 году, в возрасте 16 лет, ОН устроился на работу в мастерскую производителя коробок мсье Марешаля.",
          "form": "он",
          "answer": "[Луи] Виттон.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Вюиттон,_Луи_(дизайнер)"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "15. От О до А. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Оценивая невысокие качества определенных дров, говорят, что ОНА не горит без керосина.",
          "form": "она",
          "answer": "осина.",
          "comment": "в рифму.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Осина#Народные_пословицы,_поговорки,_приметы,_загадки_и_шутки"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Первой обитательницей Белого дома, рожденной в XXI веке, стала девочка, носящая ЭТУ ФАМИЛИЮ.",
          "form": "эту фамилию",
          "answer": "Обама.",
          "comment": "девочку зовут Саша, это дочь Барака Обамы.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Семья_Барака_Обамы"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Дресяры - это название польской молодежной контркультуры. Название дресяры происходит от слова ОНА.",
          "form": "она",
          "answer": "одежда.",
          "comment": "представители этой контркультуры каждый день одевались в спортивные костюмы, за что и получили свое название - от английского слова dress.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Дресяры"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "ОНО состоялось в 1817 году благодаря Берцелиусу. По мнению химика, в осадке серной кислоты должен был присутствовать теллур, однако обнаружился другой, похожий на него элемент.",
          "form": "оно",
          "answer": "открытие селена.",
          "comment": "теллур назван в честь Земли, а селен - в честь Луны. Элементы достаточно похожи по своим свойствам.",
          "source": "https://pcgroup.ru/blog/selen-istoriya-otkrytiya-svojstva-i-opasnost/"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Астрофизик Лиза Рэндалл называет ЕГО причиной массовых вымираний на Земле.",
          "form": "его",
          "answer": "облако Оорта.",
          "comment": "облако Оорта является источником долгопериодических комет. По мнению астрофизика, иногда такие кометы сталкиваются с Землей, что приводит к массовой гибели живых организмов.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Облако_Оорта"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "16. Молнии. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Согласно мифам, Велес получил удары молниями по голове после того, как вызвал ЕГО на состязание.",
          "form": "его",
          "answer": "Перун.",
          "comment": "бог-громовержец в славянской мифологии.",
          "source": "https://knife.media/dragons/"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В ответе два слова на одну букву. Лэй-гун - это китайский бог грома. Имя его жены Дянь Му переводится как ОНА.",
          "form": "она",
          "answer": "мать молний.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Дянь-му"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе есть дефис. Аминокислота лейцин способна связывать две параллельные альфа-спирали. Из-за этого свойства появилось и название: лейциновая ОНА.",
          "form": "она",
          "answer": "застежка-молния.",
          "comment": "похоже.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Лейциновая_застёжка-молния"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе - слово, в котором мы пропустили буквы. Явление грязная гроза известно также под названием веская молния.",
          "form": "слово",
          "answer": "вулканическая.",
          "comment": "молнии часто образуются в облаке пепла извергающегося вулкана.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Грязная_гроза"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ответе два слова на одну букву. В Венесуэле существует феномен множественных молний, возникающих в районе впадения реки Кататумбо в крупное озеро. Молнии даже использовали в качестве навигации по озеру, из-за чего появилось ЭТО ПРОЗВИЩЕ.",
          "form": "это прозвище",
          "answer": "маяк Маракайбо.",
          "comment": "Маракайбо - крупнейшее озеро в Южной Америке. Вспышки молний хорошо видно издалека, поэтому их даже использовали для навигации в качестве маяка.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Молнии_Кататумбо"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "17. Огурцы. Автор: Аким Малыщик",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "96% состава огурца приходится на ЭТО ВЕЩЕСТВО.",
          "form": "это вещество",
          "answer": "вода.",
          "source": "https://www.gastronom.ru/product/ogurec-288"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В 2013 году женщина по имени Ашрита Фурманн держала во рту огромный меч и резала им огурцы. Разрезав огурец на 27 долек, Ашрита попала в НЕЁ.",
          "form": "неё",
          "answer": "книга рекордов Гиннеса.",
          "source": "https://syperdacha.ru/40-samyh-interesnyh-faktov-ob-ogurtsah/"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Однажды, когда ОН собирал огурцы, начался дождь, после чего ОН отметил, что овощи словно сделались металлическими.",
          "form": "он",
          "answer": "[Виктор] Цой.",
          "comment": "после этого появилась песня группы Кино Алюминиевые огурцы. Виктор Цой - солист группы.",
          "source": "https://kakoy-smysl.ru/meaning-song/istoriya-sozdaniya-i-smysl-pesni-alyuminievye-ogurcy-gruppy-kino/"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В 2020 году компания Pringles совместно с Adult Swim выпустила лимитированную серию чипсов. На пачке изобразили ЭТОГО ПЕРСОНАЖА.",
          "form": "этого персонажа",
          "answer": "[Огурчик] Рик [Санчез].",
          "comment": "Компания Adult Swim известна, в основном, по мультсериалу Рик и Морти. В одной из серий мультфильма Рик Санчез превратил себя в огурец. Серия стала мемом!",
          "source": "https://youtu.be/7ksL2sYqQlw"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Старт-рефлекс - это физиологический рефлекс, срабатывающий в ответ на внезапные раздражители внешней среды. Старт-рефлекс упоминается в одном из ответов интернет-пользователей на ЭТОТ ВОПРОС.",
          "form": "этот вопрос",
          "answer": "Почему кошки боятся огурцов?",
          "accept": "по смыслу.",
          "comment": "согласно этой версии, на самом деле кошки боятся не самих огурцов, а их внезапного появления. По другой версии, огурец можно принять за змею, представляющую для кота опасность. Как бы там ни было, ситуация породила ещё один мем с огурцами.",
          "source": "https://meduza.io/cards/pochemu-koshki-boyatsya-ogurtsov"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "18. Дома. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Строительство Белого дома было закончено в 1800 году. Здание являлось резиденцией всех американских президентов, за исключением ЭТОГО.",
          "form": "этого",
          "answer": "[Джордж] Вашингтон.",
          "comment": "Вашингтон умер в 1799 году.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Белый_дом"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Создатели сериала Дом Дракона хотели превзойти Игру престолов по популярности. Согласно подсчетам, половина бюджета нового сериала ушла НА ЭТО.",
          "form": "на это",
          "answer": "рекламная кампания.",
          "accept": "реклама.",
          "comment": "то есть, на рекламу ушло около 100 миллионов долларов.",
          "source": "https://money.onliner.by/2022/08/23/na-reklamu-potratil-rekordnye-100-mln"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе два слова на соседние буквы. Рояль Steinway, подаренный в 1892 году, сегодня можно увидеть В НЕМ. Сам жилец именовал ЕГО холмом троллей.",
          "form": "в нём",
          "answer": "дом Грига.",
          "comment": "Эдвард Григ - норвежский композитор.",
          "source": "https://equatorial.by/content/dom-muzey-edvarda-griga"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В названии эпизода, рассказывающем о том, что главный герой жив, вместо дома фигурирует ТАКОЙ катафалк.",
          "form": "такой",
          "answer": "пустой.",
          "comment": "рассказ Артура Конан-Дойля про Шерлока Холмса назывался Пустой дом. В экранизации от BBC эпизод носил название Пустой катафалк.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Пустой_дом_(рассказ)"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ответе три слова. Согласно городской легенде, конторы, некогда располагавшиеся В НЕМ, обанкротились. Звучит забавно, учитывая название улицы, на которой ОН находится.",
          "form": "в нём",
          "answer": "Дом с химерами.",
          "comment": "забавно, ведь Дом с химерами - резиденция Президента Украины - находится на улице Банковая.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Дом_с_химерами_(Киев)"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "19. Маленькая тема. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Необычно большие уши одного из персонажей ЭТОГО ПРОИЗВЕДЕНИЯ, скорее всего, навеяны образом фенека - пустынной лисички, прирученной писателем на службе в Марокко.",
          "form": "этого произведения",
          "answer": "Маленький принц.",
          "comment": "аллегорическая повесть Антуана де Сент-Экзюпери.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Маленький_принц"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Неофициальное название ЭТОГО РАЙОНА Нью-Йорка - Маленькая Одесса.",
          "form": "этого района",
          "answer": "Брайтон-Бич.",
          "comment": "там живет много выходцев из бывшего СССР.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Брайтон-Бич"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "На ЭТОМ была написана фраза За погибших на Индианаполисе. 30 июля Индианаполис, ранее доставивший ЭТО на авиабазу, был торпедирован.",
          "form": "этом",
          "answer": "[атомная бомба] Малыш.",
          "source": "https://www.bbc.com/russian/international/2015/08/150803_hiroshima_70_years"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе слово греческого происхождения. В 1877 году известный человек выбрал песню Mary had a little lamb [Мэри хэд э литл лэмб]. Впрочем, оловянной фольги В НЕМ хватило только на несколько слов.",
          "form": "в нём",
          "answer": "фонограф.",
          "comment": "этим человеком был Томас Эдисон, выбравший песню для тестовой записи на своем изобретении.",
          "source": "https://www.shkolazhizni.ru/culture/articles/11038/"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В 1964 году Дональд Карри, исследовавший климатические эпохи, срубил древнюю сосну возрастом около 5000 лет. По одной из версий, Карри допустил ошибку, посчитав, что ОН начался гораздо раньше.",
          "form": "он",
          "answer": "малый ледниковый период.",
          "comment": "на самом деле, малый ледниковый период начался в XIV веке. По всей видимости, древняя сосна нужна была Карри, чтобы по толщине годовых колец проверить свою гипотезу.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Прометей_(дерево)"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "20. Птицы. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Тут короче нет вопроса, кто нажмет тому -10, исправлять нельзя",
          "form": "такие дела",
          "answer": "кто исправит тот гей"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Согласно легендам навахо, первая ОНА была очень жадной. За это создатель наказал ЕЕ, уменьшив настолько, что птица почти потеряла голос.",
          "form": "она",
          "answer": "колибри.",
          "comment": "якобы, с тех пор она и объясняется свою маленькость.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Колибри"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе нужно восстановить слово, в котором мы пропустили две буквы. Гипотетическое существо рапирник использует метан, вырабатывающийся в теле. За это свойство рапирника можно назвать активной птицей.",
          "form": "слово",
          "answer": "реактивной.",
          "comment": "поджигаясь, метан выходит из задней части птицы, так что можно сказать, что рапирник - птица на реактивной тяге.",
          "source": "Мир Дарвин IV (Ч. 2)| Экспедиция | Спекулятивная биология - YouTube"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "Семь видов ЭТОЙ ПТИЦЫ стали символами различных штатов США. Тем не менее, в Алабаме, на родине писательнице, символами являются индейка и дятел.",
          "form": "этой птицы",
          "answer": "пересмешник.",
          "comment": "речь идет о Харпер Ли, авторке романа Убить пересмешника.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Список_символов_штатов_США_(птицы)"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Беседа птиц - это эпическая поэма суфийского мыслителя Аттара. По сюжету произведения птицы устраивают собрание, чтобы определить, кто из них станет главной. В итоге было решено предложить титул ЕМУ.",
          "form": "ему",
          "answer": "Симург.",
          "comment": "в иранской мифологии Симург является царем всех птиц.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Беседа_птиц"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "21. Огненная тема. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Поначалу солист хотел дополнительно развлечь публику, поджигая фейерверки и разливая бензин по сцене. Этим объясняется любовь к огню ЭТОЙ немецкой ГРУППЫ.",
          "form": "этой немецкой группы",
          "answer": "Rammstein.",
          "comment": "группа любит использовать разнообразные огненные шоу.",
          "source": "https://vk.com/@officialny_po_sluham-kak-rammstein-ukrotili-ogon-istoriya-samogo-goryachego-shou"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Местность вокруг города Рио-Гранде почти лишена растительности из-за ветров, приходящих с Южного океана. Рио-Гранде является самым крупным городом В ЭТОЙ ПРОВИНЦИИ.",
          "form": "в этой провинции",
          "answer": "Огненная земля.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Рио-Гранде_(Аргентина)"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "Китайские огненные часы могли использоваться в качестве НЕГО. В определенных местах конструкции шарики, которые при сгорании свечи падали в фарфоровую вазу.",
          "form": "него",
          "answer": "будильник.",
          "comment": "когда свеча сгорала, шарики с грохотом падали в вазу и будили человека.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Огненные_часы"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе двукоренное слово. Ёсинори Сакаи родился в Хиросиме в день ее бомбардировки. В 1964 году Сакаи был выбран ИМ как символ послевоенного возрождения Японии.",
          "form": "им",
          "answer": "факелоносец [на открытии Олимпийских игр 1964 года в Токио].",
          "comment": "в 1964 году в Токио проходила Летняя олимпиада.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Сакаи,_Ёсинори"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В Древнем Риме марии занимались окрашиванием тканей в огненно-красный цвет. Какие четыре буквы мы пропустили в этом вопросе?",
          "form": "четыре буквы",
          "answer": "флам.",
          "comment": "эти люди именовались фламмариями, от латинского  lamma - пламя.",
          "source": "https://history.wikireading.ru/70201"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "22. Города на В. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В ЭТОМ европейском ГОРОДЕ расположен музей оккупации и борьбы за свободу, а также музей янтаря.",
          "form": "в этом европейском городе",
          "answer": "Вильнюс.",
          "comment": "Прибалтика, янтарь, все дела.",
          "source": "https://www.tripadvisor.ru/Attractions-g274951-Activities-c49-Vilnius_Vilnius_County.html"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Василий Уткин замечает, что футбольный клуб ИЗ ЭТОГО ГОРОДА перешел в Серию Б и продолжает тонуть.",
          "form": "из этого города",
          "answer": "Венеция.",
          "comment": "сам город Венеция тоже тонет.",
          "source": "https://youtu.be/fMk9h6xwK8"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе слово с одинаковыми гласными. Во Вроцлаве есть скульптурная композиция из двух гномов, которые безрезультатно перемещают гранитный шар по улице. Эти гномы получили имя В ЕГО ЧЕСТЬ.",
          "form": "в его честь",
          "answer": "Сизиф.",
          "comment": "забавно, что гномы, которых называют Сизифками, толкают шар в разные стороны. В греческой мифологии Сизиф закатывал на гору огромный камень, который затем скатывался вниз.",
          "source": "https://rutraveller.ru/place/130610"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе два слова на соседние буквы алфавита. ОНА находится на территории Замковой церкви в Виттенберге.",
          "form": "она",
          "answer": "могила Лютера.",
          "comment": "именно в Виттенберге Мартин Лютер прибил к церкви табличку со своими 95 тезисами.",
          "source": "https://germania-online.diplo.de/ru-dz-ru/geschichte/Haus/schlosskirche-wittenberg/1947120"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "Несмотря на название, ЭТА СТОЛИЦА хорошо защищена от ветра горами, между которыми находится.",
          "form": "эта столица",
          "answer": "Виндхук.",
          "comment": "название города на языке африкаанс означает ветреный уголок. Wind - и по-английски означает ветер.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Виндхук"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "23. -АКР-. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "За ТАКОЙ дверью - это название песни, в которой лирический герой скорбит о том, что потерял ключ от сердца.",
          "form": "такой",
          "answer": "закрытой.",
          "comment": "песня Меладзе.",
          "source": "https://m.teksti-pesenok.pro/3/Valeriy-Meladze/tekst-pesni-Za-zakrytoy-dveryu"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "Название ЭТОЙ ТЕХНИКИ плетения произошло от арабского слова со значением бахрома, кружево.",
          "form": "этой техники",
          "answer": "макраме.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Макраме"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "В ответе одно слово. Основатель ЭТОЙ ГРУППЫ Тило Вольфф рассказывал, что любил слушать Моцарта. Особое впечатление на музыканта произвел Реквием.",
          "form": "этой группы",
          "answer": "Lacrimosa [Лакримоза].",
          "comment": "лакримоза - это часть Реквиема, название которой переводится как слезная.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Lacrimosa"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В ответе нужно восстановить ПРОПУСК двумя словами. В названии статьи о кровавом рождении Испании упоминается ПРОПУСК и полумесяца.",
          "form": "пропуск",
          "answer": "война креста.",
          "accept": "битва креста.",
          "comment": "имеется в виду период реконкисты, когда христиане воевали с маврами.",
          "source": "https://radiosputnik.ria.ru/20201226/granada-1590818173.html"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В своей речи Кирилл Серебренников смог заявить в суде, что ни о чем не жалеет. Серебренников использовал принцип ЭТОГО.",
          "form": "этого",
          "answer": "акростих.",
          "comment": "чтобы обмануть цензуру, режиссер прибег к хитрости. Из первых букв каждого абзаца в выступлении Серебренникова можно было получить упомянутую фразу.",
          "source": "https://novayagazeta.ru/articles/2020/06/23/85977-studiya-marionetok"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "24. Германы. Автор: Алексей Кураев",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "Герман - это ритуальная болгарская кукла, руки которой делали воздетыми к небу. Герман использовался для вызывания ЕГО.",
          "form": "его",
          "answer": "дождь.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Герман_(обряд)"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "ОН является автором книги Голубая моя планета.",
          "form": "он",
          "answer": "[Герман] Титов.",
          "comment": "второй советский космонавт.",
          "source": "https://www.litmir.me/br/?b=107227&p=1"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "По сюжету одного романа Германа Мелвилла Сатана развлекает себя тем, что обманывает людей. По мнению некоторых критиков, с романом был знаком и ЭТОТ ЧЕЛОВЕК.",
          "form": "этот человек",
          "answer": "[Михаил] Булгаков.",
          "comment": "в его Мастере и Маргарите Воланд делает похожие вещи.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Мелвилл,_Герман"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В конце XIX века амбициозный Герман Гансвиндт разрабатывал двигатель, работавший за счет серии динамитных взрывов. Хотя опыты Гансвиндта не увенчались успехом, его сын впоследствии работал С ЭТИМ НЕМЦЕМ.",
          "form": "с этим немцем",
          "answer": "[Вернер] фон Браун.",
          "comment": "Гансвиндт хотел построить аппарат для перемещений по космосу. Ученый заявлял, что с помощью его изобретения можно будет долететь до Луны, Венеры, Марса и даже Альфа Центавры. Хотя у самого Гансвиндта успехов было немного, его сын все же участвовал в лунной программе вместе с Вернером фон Брауном.",
          "source": "https://wiki5.ru/wiki/Hermann_Ganswindt"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ответе слово латинского происхождения. В молодости Герман Гесс успел поработать в лаборатории Берцелиуса. В 1840-х Гесс получил задание от правительства, и некоторое время в России даже пользовались ИМ Гесса.",
          "form": "им",
          "answer": "градус.",
          "comment": "Гесс успел поработать в лаборатории известного химика того времени. Российское правительство в то время очень интересовало определение количества спирта в алкоголе, поэтому Гесс даже предложил систему градусов, названную в его честь.",
          "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Градус_Гесса"
        }
      ]
    },
    {
      "name": "25. Спорт на букву Ф. Автор: Аким Малыщик",
      "questions": [
        {
          "cost": 10,
          "question": "В 2022 году вице-президентом ЭТОЙ ОРГАНИЗАЦИИ стал Вишванатан Ананд - 15-й чемпион мира.",
          "form": "этой организации",
          "answer": "ФИДЕ.",
          "comment": "международная шахматная федерация.",
          "source": "https://rtvi.com/news/dvorkovicha-pereizbrali-na-post-prezidenta-fide-eshhe-na-chetyre-goda/"
        },
        {
          "cost": 20,
          "question": "В честь завершения карьеры ОН организовал прощальный забег, в котором приняли участие, в том числе, Стефано Доменикали, Шарль Леклер и Мик Шумахер.",
          "form": "он",
          "answer": "[Себастьян] Феттель.",
          "comment": "Фамилия Шумахер должна была намекнуть на Формулу 1. После двух неудачных сезонов в Aston Martin четырехкратный чемпион мира Себастьян Феттель решил завершить карьеру.",
          "source": "https://www.championat.com/auto/news-4897801-v-formule-1-ustroili-probezhku-po-trasse-v-abu-dabi-v-chest-sebastyana-fettelya-foto.html"
        },
        {
          "cost": 30,
          "question": "До 1929 года игроки ЭТОГО КЛУБА выступали в красно-белой форме. Впоследствии футболисты стали выходить на поле в форме другого цвета.",
          "form": "этого клуба",
          "answer": "Фиорентина.",
          "comment": "итальянский футбольный клуб получил название в честь фиолетового цвета.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Фиорентина"
        },
        {
          "cost": 40,
          "question": "В среднем в ЭТОМ АМЕРИКАНСКОМ ГОРОДЕ 296 солнечных дней в году.",
          "form": "в этом американском городе",
          "answer": "Финикс.",
          "comment": "возможно, этим обусловлено название команды NBA Финикс Санз.",
          "source": "https://www.currentresults.com/Weather/Arizona/annual-days-of-sunshine.php"
        },
        {
          "cost": 50,
          "question": "В ответе имя и фамилия. На Олимпиаде в Пхенчхане ЭТОТ НЕМЕЦ занял пятое место, хотя лидировал перед последним заездом. Можно сказать, оправдал свою фамилию.",
          "form": "этот немец",
          "answer": "Феликс Лох.",
          "comment": "многократный чемпион мира по санному спорту в Пхенчхане оказался не так успешен.",
          "source": "https://ru.m.wikipedia.org/wiki/Лох,_Феликс"
        }
      ]
    }
  ]
  }
  